雪嶠大師拈古頌古序　　　　　　魚六

郭凝之謹撰

雪嶠禪師淛之四明人也行遊武康禮高峰祖塔遂結茆雙髻峰頂坐斷孤雲三十年喝風棒月拈指吹毛已乃飛錫徑塢豎法幢於千指庵頭傾波倒嶽一似龍湫欲沸而喝石俱走師乃復返髻峰閉關掃甎而雙徑岑寂又禮請拈燈一枝朝陽樓閣千峰行將揭迷霧而開佛日矣不慧扣禮法席叅印有年第見師洗月供餐裁雲補衲而孤情傲雪奇骨撐霆悠遠長懷閴漻無聲若乃春霆發響而驚蟄飛競幽泉高鏡神騰飈拂爾時拈提正令撇智海於黑洋千七百則陳爛葛藤不用作止啼之葉抑或舌吐蓮藏轉氷月之輪筆燦空華繪天日之巧於時琴筑併奏笙竽俱唱以風胎雨鷇之舌騁石火電影之機今讀其拈頌古真如巨鰲贔屓大鵰繽翻振盪汪流雷忭重淵者已維今狂慧蠹禪宗印靡統千類萬聲自相喧聒然而聚沫作山吹網欲滿傲自足於一漚孰與量溟渤之宏深哉大師幼不識丁自心花開明走龍蛇於筆下又不為呵罵佛祖行逕而詠懷淨土游戲樂邦運悲智為慈航導法流歸心印直令蓮生火宅而宗鏡重朗者矣大師性安林薄而津梁不疲禪威無焰有不衫不履之槩至當機作獅子吼則狐兔潛踪倘遇皮相士面冥山而問郢雖轟雷破柱詎能為耳食者啟聰余不慧自叩籌室于師有水乳之契緣借剞劂寸刃為師斬藤絕蔓逗漏春枝而復有蕪辭叨絮猶撒穢毘盧頂上師不予嗔乃相與破顏微笑。

時天啟七年丁卯歲夏六月廿有一日序

自序

古人鼻孔大小常流未敢措辭摸索惟過量人方許發言吐氣批判古今不然入地獄如箭射予念無智庸人有何作用抱愚守癡久臥空山拈華落草打水驚魚一笑一歌日逐如此偶日不知何處降下一尊阿師撞入茅茨捏住幾則公案索頌予笑曰汝何癡也縱饒頌得祖師公案徹頭徹尾與汝分中有何交涉若要理會西來大意畢竟向己躬下透出方可與古人相見汝等土心木膽說不肯信不頌汝必謂我佛法有所悋咄薦取第一座。

雪嶠禪師語錄卷第六

叅學門人弘珠等編

拈頌

世尊纔生下乃一手指天一手指地周行七步目顧四方曰天上天下惟吾獨尊。

拈世尊奇特忒煞奇特未免傍觀者哂。

頌。

七步周行也不妨指天指地便郎當大風吹倒梧桐樹自有傍人說短長

未離兜率已降王宮未出母胎度人已畢。

拈這個語話向青盲人說始得若遇明眼人亂鎚一頓莫言不道。

頌。

一園春色播江湖香入円青絕妙圖非但瞿曇能賣弄張三李四赤鬍鬚等閑註破黃金面大好男兒不丈夫總使不移蛙足跡那知早已落程途鵲嘻嘻兮鳥啼啼這個風流在院西扶出樓臺公子貴活埋踪跡牯牛蹄花明閨閣春多怨月落無勞報曉鷄莓爛石頭香醉眼何須土上更加泥

世尊拈花。

拈世尊說法四十九年不知賺殺多少人到這裏猶是放不下咄莫作是說樹高千丈葉落歸根三乘十二分教乃拈華之註腳世尊還記得麼。

頌。

末後拈來花一枝露濃香冷報君知人天百萬同長短何故偏消迦葉疑可惜許春風遙送殘更雨

文殊白椎。

拈雙髻當時若在奪却文殊椎子喝一喝看那黃面老人作何去就。

頌。

張郎沈醉一盃酒扶醉李郎醉更深不顧腳根三尺水只貪縱步上高岑

阿難問迦葉曰師兄世尊傳金襴袈裟外別傳個甚麼迦葉召阿難阿難應諾迦葉曰倒却門前剎竿著。

拈阿難善問迦葉善答迦葉答處阿難未必會阿難問處迦葉赴機雖然如是要且剎竿至今扶不起嗟別傳之旨迦葉其人歟血脈久長從這裏流出。

頌。

隣含無油不點燈清談待月眼惺惺剎竿倒却渾多事為指阿難過草亭迦葉老仔細聽魚行水濁荻蘆青曹溪路上秋風急驚起雁行飛不停

岟崛摩羅因持鉢至長者門其家婦人正值產難子母未分長者曰瞿曇弟子汝為至聖何法可免產難羅曰我乍入道未知此法待問世尊來相報及返白佛佛曰我自賢聖法來未嘗殺生岟崛疾持佛語徃告之其婦當時分娩。

拈岟崛傳言送語好與三十拄杖其婦當時分娩且許一半何故貪觀天上月失却手中橈。

頌。

墻角花容欲綻眉曉霜清冷蘊香池橫開不在春枝上別有家風一段奇

世尊因靈山會上五百比丘得四禪定具五神通未得法忍以宿命智通各各自見過去殺父害母及諸重罪於自心內各各懷疑於甚深法不能證入於是文殊承佛神力遂手握利劒持逼如來世尊乃謂文殊曰住住不應作逆勿得害吾吾必被害為善被害文殊師利爾從本已來無有我人但以內心見有我人內心起時我必被害即名為害於是五百比丘自悟本心如夢如幻於夢幻中無有我人乃至能生所生父母於是五百比丘同讚歎曰文殊大智士深達法源底自手握利劒持逼如來身如劒佛亦爾一相無有二無相無所生是中云何殺。

拈文殊殺佛則且從若無黃面老人打許多葛藤五百比丘疑至今日尚未住手。

頌。

莫笑他家忤逆兒戲房鑼鼓振天嘶住住住透牛皮雨爛春風花滿池內心不起如何也瓦解氷消萬劫疑

乾闥婆王獻樂。

拈乾闥婆王被世尊東扯西拽說得却好王雖懡㦬而退且信一半。

頌。

風不來樹不動田鷄不跳草不動乾闥婆王眼失睛埋冤迦葉偷糟甕

女子出定。

拈也奇怪文殊乃七佛之師因甚出女人定不得且道利害在甚麼所在。

頌。

子丑寅卯辰巳午甲乙丙丁莫莾鹵瞥然撞著李將軍石頭何用千鈞弩

龍樹尊者西天竺國人也亦名龍勝始於摩羅尊者得法後至南印土彼國之人多信福業祖為說法遞相謂曰人有福業世間第一徒言佛性誰能覩之祖曰汝欲見佛性先須除我慢彼人曰佛性大小祖曰非大非小非廣非狹無福無報不死不生彼聞理勝悉回初心祖復於座上現自在身如滿月輪一切眾惟聞法音不覩祖相彼眾中有長者子名迦那提婆謂眾曰識此相否眾曰目所未覩安能辨識提婆曰此是尊者現佛性體相以示我等何以知之盖以無相三昧形如滿月佛性之義廓然虛明言訖輪相即隱。

拈余觀此一段甚為奇特而今目前眾生稱悟道頗多不識曾見佛性體相如滿月輪否若不自己親見一番自稱見性悟道者俱為戲論。

頌。

吾心清淨同滿月一切影現於其中若有若無不可取非現非比非聲色不屬陰陽造化功而能造化諸品物祖佛豈能測其際眾生朝夕輪回光輪廻光中如夢事一一成現三摩地若離一切眾生界畢竟心相不可得心相猶於業力邊亦有亦無而顯現若人欲知自心體滌身垢穢同秋水水清自然現其月洞達孤照不思議孤照之功非在水水空滄溟豈無月因水清淨而應之要知五蘊根本處一鎚錐碎娘生鼻四大原無似空幻覺之通身蓮花莖晝夜香風吹入眉眉間毛孔皆諸佛佛是何人我亦誰我無我故同諸佛君欲起念黑雲生埃塵面面飛蓬孛仙人外道及邪魔總入珠體非外物魔王持刀欲斬水水不成痕月不動春秋夏月及冬季時時不出心空界地獄天堂翻覆為或為牛馬或猪狗或作人天或作祖俱在心相中來徃六根晝夜光湛然淨潔無為若滿月囑付癡愚莫動著動著好與三十棒

障蔽魔王領諸眷屬一千年隨從金剛齊覓起處不得忽一日得見乃問云汝當依何住我一千年覓汝起處不得菩薩云我不依有住而住不依無住而住如是而住。

拈金剛齊菩薩太煞逗漏既如是而住怎麼又被魔王覷破妙喜老人云一千年隨從底又是甚麼囫圇吞個棗若依徑山斷總之不然既不見金剛齊隨從一千年作麼既有可隨從者忽有可見者豈非二金剛齊也且要問伊二人那裏過日。

頌。

妙喜老人下一語大似囫圇吞個棗塞北春寒凍馬蹄江南地暖先青草有住無住且放過朝夕隨從底事好金剛齊還知道楊花粘地一些些袖裏風光都靠倒

臺山㜑子。

拈臺山路上少這婆子不得自從趙州勘破後直至於今草漫漫地東倒西擂。

頌。

臺山婆臺山婆死去十分沒奈何開眼受人穿鼻孔惡人自有惡人魔

大隨和尚庵側有一龜僧問一切眾生皮裹骨這個眾生為甚骨裹皮師拈草履覆龜背上僧無語。

拈還知麼大隨和尚拈草鞋盖覆烏龜不是好心這僧無語口似磉盤。

頌。

皮裹骨骨裹皮草鞋拈得覆烏龜風吹日炙渾無事不怕人來問著渠

溈山問香嚴我聞汝在百丈先師處問一答十問十答百此是汝聰明靈利意解識想生死根本父母未生時試道一句看師被一問直得茫然歸寮將平日看過底文字從頭要尋一句酬對竟不能得乃自歎曰畫餅不可充饑屢乞溈山說破山曰我若說似汝汝已後罵我去我說底是我底終不干汝事師遂將平昔所看文字燒却曰此生不學佛法也且作個長行粥飯僧免役心神乃泣辭溈山直過南陽覩忠國師遺蹟遂憩止焉一日芟除草木偶拋瓦礫擊竹作聲忽然省悟遽歸沐浴焚香遙禮溈山讚曰和尚大慈恩逾父母當時若為我說破何有今日之事乃有頌曰一擊忘所知(墮落深坑裏)更不假修持(秤鎚鐵打的)動容揚古路(切莫錯認著)不墮悄然機(猶是第二義)處處無踪跡(只道得一半)聲色外威儀(無人識得渠)諸方達道者(冬瓜茄子不生耳躲)咸言上上機(少賣弄)溈山聞得謂仰山曰此子徹也仰山不肯師又呈頌曰去年貧未是貧今年貧始是貧去年貧猶有卓錐之地今年貧錐也無仰曰如來禪許師弟會祖師禪未夢見在師復有頌曰我有一機瞬目視伊若人不會別喚沙彌仰乃報溈山曰且喜閑師弟會祖師禪也。

拈仰山逼師弟落水香嚴一命償一命若不著無底靴怎解入龍宮。

頌。

無事長林掃地來蒼烟擊竹頂門開溈山今日分明道五月霜花照石苔

臨濟三頓棒。

拈三度問話三度被打總之毒根深種不知痛癢若無大愚點破何處見有臨濟兒孫橫行天下。

頌。

尊宿當年心太孤生機斷送入紅爐尿牀鬼子如何道肋下還拳有大愚

僧問雪峰古澗寒泉時如何峰曰睜目不見底曰飲者如何峰曰不從口入其僧舉似趙州州曰不從口入不可從鼻孔裏入僧卻問古澗寒泉時如何州曰苦曰飲者如何州曰死後雪峰聞得自此三年不答話。

拈雪峰老老大大未免隨人起倒趙州若無這僧何處得見雪峰雙髻今日將二老縛作一束拋在春風堆裏任他花開花落還有人與二老雪屈者麼。

頌。

五里一箇亭十里一箇舖方便有多岐出門不認貨雪峰老何處討烟波江上釣魚舟夾岸荻花秋正好殘更不必著精神伸腳莫愁天地杳

百丈再叅。

拈父子互換縱奪可觀冷眼看來總是白地上弄精魂。

復拈馬祖一喝坐斷諸佛頂[寧*頁]何人敢向此說是大機大用尚未識馬祖這一喝在百丈自得三日耳聾猶是指踪迷跡之象豈但三日耳聾為然哉頌三日耳聾也大奇業風揭塞髑髏泥而今鼓弄唇皮者能得幾人像阿師何以故此處無銀三十兩咄。

頌。

馬祖一喝重須彌不落空山萬級梯未有祖師先有喝却聾百丈不聾妻宗風高起飛龍象狐隊沉淪弄鼓鼙何似青天揮霹靂藥山一笑與君齊

洛浦到夾山不禮拜乃當面叉手而立山曰鷄棲鳳巢非其同類出去師曰自遠趨風請師一接山曰目前無闍黎此間無老僧師便喝山曰住住且莫草草囱囱雲月是同溪山各異截斷天下人舌頭即不無闍黎爭教無舌人解語師佇思山便打因茲服膺。

拈笑殺人將謂洛浦有多少奇特到此未免被人驀面咒殺活得來幾時也。

頌。

鐵鷂高翔極盡空了無江海別相通苦哉忽地天崩倒合殺從教飛活龍

瑯琊覺和尚問舉和尚近離甚處舉曰兩浙曰船來陸來曰船來曰船在甚處曰步下曰不涉程途一句作麼生道舉以座具摵一摵曰杜撰長老如麻似粟便拂袖而出瑯琊問侍者此是甚麼人曰舉上座瑯琊遂下旦過問莫是舉上座麼莫怪適來相觸忤舉便喝復問長老何時到汾陽曰某時到舉曰我在浙江早聞汝名元來見解秪如此何得名播寰宇瑯琊遂作禮曰慧覺罪過。

拈拳來腳去此是衲僧家本分鉗鎚若將破提籃盛水救火非惟不能息其燄笑殺傍觀者三十年後有人說破。

頌。

黑霧紛紛潑面來手持玉笏歎悠哉電光影裏穿針眼線腳重重挑不開

僧叅法眼文益和尚立次師指簾時有僧同去捲師曰一得一失。

頌。

牛角撐撐虎角垂十分顏色著春枝可憐拽角攀枝者闔地一交雙鬢泥

南岳芭蕉庵谷泉禪師與慈明遇一毒龍湫捉明衣同浴明掣肘徑去師解衣跳入霹靂隨至腥風吹雨明蹲草中須㬰晴霽師引頸出波間曰㘞。

拈谷泉作風作顛毒龍不敢動其一毫毛慈明老老大大猶有這個在。

頌。

谷泉忒殺作風顛一撥龍湫浪括天雷雨至今如不息慈明抱死草中眠

普化和尚或城市或塚間振一鐸曰明頭來明頭打暗頭來暗頭打四方八面來旋風打虛空來連架打一日臨濟令僧捉住曰總不恁麼來時如何師拓開曰來日大悲院裏有齋。

拈普化和尚恁般作怪被臨濟鼻孔一捏酸去十分若無大悲院躲得過何處見有普化。

頌。

大悲院裏有齋喫普化親曾赴此回茶熟飯香人正餓放開窮漢肚皮來

高峰大師隨侍雪巖欽和尚赴天寧中間因被詰問日間浩浩時作得主麼答云作得主又問睡夢中作得主麼答云作得主又問正睡著時無夢無想無見無聞主在甚麼處到這裏直得無言可對無理可伸和尚卻囑云從今日去也不要你學佛學法也不要你窮古窮今但只饑來喫飯困來打眠覺來却抖擻精神我遮一覺主人公畢竟在甚處安身立命雖信得極遵守此語奈資質遲鈍轉見難明遂有龍鬚之行即自誓云[打-丁+棄]一生做個癡獃漢定要見遮一著子明白經及五載一日寓庵宿睡覺正疑此事忽同宿道友推枕子墮地作聲驀然打破疑團如在網羅中跳出追憶日前所疑佛祖誵訛公案古今差別因緣恰如泗州見大聖遠客還故鄉元來只是舊時人不改舊時行履處自此安邦定國天下太平一念無為十方坐斷。

拈賊不打貧兒家高峰到此趕得主人公飛走通身冷汗不知遺下甚麼地方向枕子邊打破家私至今主人公影也不見一。

頌。

一捺捺倒扒不起渾身沒在爛泥裏驀然枕子笑呵呵咄喫瓔珞粥的不是你

巖頭奯禪師值沙汰於湖邊作渡子兩岸各挂一板有人過渡打板一下師曰阿誰或曰要過那邊去師乃舞棹迎之一日因一婆抱一孩兒來乃曰呈橈舞棹即不問且道婆手中兒甚處得來師便打婆曰婆生七子六箇不遇知音秪這一箇也不消得便拋向水中。

拈這婆子雙髻若是巖頭和這婆子送向水中令他母子聚頭無離骨肉。

頌。

不消這個意如何賣弄家私臭老婆惡浪千層捲殘月萬山愁斷白雲多

百丈卷席。

拈百丈出捲席冤有家債有主不必論量野鴨子向何處安頓。

頌。

沒意味的老古錐惡聲早已播今時卷却席漫狐疑不是箇中人不知

玄沙和尚道鐘中無鼓響鼓中無鐘聲鐘鼓不交叅句句無前後。

頌。

打破鼓撞破鐘玄沙佛法信難通江山如畫杳然立流水一條道不同

大事未明如喪考妣大事已明如喪考妣。

頌。

孰言春色無高下藍者是藍青者青試問禪流高著眼莫將犬吠作驢鳴

南泉斬猫。

拈南泉斬猫兒拋磚引玉誰知兩堂都是個飯袋子可惜許。

頌。

刀下猫兒何俊哉腥風千古動人哀這些面目儼然在我亦幾番呼喚回

趙州自外歸師舉前話示之州乃脫草鞋安頭上而出師曰子若在即救得猫兒也。

拈咄是何言歟頂草鞋出去大似西施戴箬帽。

頌。

趙州婁陡狗酒酉無端頂却草鞋走直饒三搭不回頭未免早落他人手

昔有婆子供養一庵主經二十年常令一二八女子送飯給侍一日令女子抱定曰正恁麼時如何主曰枯木倚寒巖三冬無煖氣女子舉似婆婆曰我二十年秪供養得箇俗漢遂遣出燒卻庵。

拈冷地看來這婆子也不唧[口*留]何待遣出這僧方燒却且道雙髻意落在甚麼處具眼者辨看。

復拈古人云無奈船何打破戽斗愚謂古人之言針對針不差一些些深得婆子燒庵之旨可謂一個鼻孔出氣今有杜撰長老云無奈船何打破戽斗此乃黃金增色耳吾不知此人作何見解便容易放出熏人非惟不識燒菴打破戽斗之意兼之文理不通見地不亮臨命終時寧不道個歷歷分明悲哉真杜撰長老也且婆子二十年供養得個俗漢這僧有枯木倚寒巖三冬無煖氣之語婆子徵其道眼不明謂之俗漢豈黃金增色為然哉若婆子將二十年茶飯供養一狗子抱定曰正恁麼時如何狗子搖頭顛尾却較些子。

頌。

正恁麼時會也麼漫勞更問我如何比來一樣娘生肉徹底風流不較多

頌。

茅堂俗漢一堆燒冷地烘烘好插蕉千古誵訛都坐斷春風送雨夾花飄

有僧問報國照禪師祖佛塔廟為甚麼却被雷霹師曰通天作用為甚麼却霹佛祖曰作用處何處見有佛曰爭奈狼籍何曰見甚麼。

拈不霹祖佛更教伊霹阿那個聻。

頌。

驀地青天霹靂來葛藤粉碎塔門開家私未許庸人薦佛塔沉沉空劫灰

舍利弗默然天女不肯維摩默然諸大菩薩讚嘆。

頌。

生意各別共街走養家一般破苕帚籮空籃空愁殺人茆店板橋啼鷄狗

妙喜竹篦子話。

頌。

好笑徑山竹篦脫苕帚柄相似刺著罔明鼻孔女子從定而起

韓文公叅大顛。

拈大顛和尚賊過後張弓活埋他俗人雖然如是秪救得一半。

頌。

夜深賊被狗子咬墻洞慌忙補得好補不好長安幾箇知天曉

魯祖尋常見僧來便面壁南泉聞曰我尋常向師僧道向佛未出世時會取尚不得一箇半箇他甚麼驢年去。

拈魯祖面壁若作佛法商量入地獄如箭射。

頌。

從來個事只尋常好肉何須剜作瘡久坐自然腰折了清茶一盞濕枯腸

風動幡動六祖曰仁者心動。

拈六祖在黃梅得些子氣息向這裏便亂撒也只是箇賣柴翁。

頌。

風動幡動元無過不動風幡更甚麼堪笑新州盧行者生枝節外便誵訛

楊岐乍住屋壁疎滿牀盡撒雪珍珠縮却項暗嗟噓返憶古人樹下居。

頌。

枯柳殘暘雪片輕草堂墜落兩三楹板門久不關風月趙老胡蘆挂不成

莫將尚書謁南堂靜禪師咨决心要堂使其向好處提撕適如側俄聞穢氣急以手掩鼻有省即偈曰從來姿韻愛風流幾笑時人向外求萬別千差無覓處得來原在鼻大頭南堂答曰一法纔通法法周縱橫妙用更何求青蛇出匣魔軍伏碧眼胡僧笑點頭。

拈莫尚書向鼻尖頭摸得些臭氣便揚出熏人南堂老漢好與三十棒何故養子不教父之過。

頌。

摸得黃金特地愁支離縱好漫風流當時若作今時用截斷尚書臭鼻頭

梁山遠禪師上堂舉僧問楊岐如何是佛岐曰三腳驢子弄蹄行曰莫這是麼岐曰湖南長老。

拈要會三腳驢子落處須向驢胎馬腹裏走一遍來見楊岐也不難不然饒你扯得葛藤萬丈長出不得楊岐佛在三分天下有其二以服事殷周之德其可謂至德也已矣。

頌。

東風花暖色依依在處墻頭蝴蝶飛竈婦不聞天子勅太平晝夜不關扉

靈雲見桃花豁然大悟偈曰三十年來尋劒客幾回葉落又抽枝自從一見桃花後直至如今更不疑。

拈靈雲行腳三十年不知踏破幾許草鞋若無桃花刺破眼睛更走三十年未是苦在。

頌。

遍界桃花歷亂開遊蜂香醉落紅腮如何獨許靈雲見咄咄時人快道來

磨穿鞋底路悽悽一見桃花雙腳泥無限風流只這是樹頭賺殺杜鵑啼

僧問馬祖離四句絕百非請師直指西來意祖曰我今日勞倦不能為汝說得問取智藏其僧乃來問師師曰汝何不問和尚僧曰和尚令某甲來問上座師曰我今日頭痛不能為汝說得問取海兄去僧又去問海百丈和尚海曰我到這裏却不會僧乃舉似馬祖祖曰藏頭白海頭黑。

拈這僧非惟眼瞎亦復耳聾。

頌。

簷前風過白雲斜幾度笙歌意轉賖犬吠夜深途路客為貪花柳未歸家

花塢春風滿袖香紅紅白白兩相當那堪更有多情者麥笛一聲過野塘

興化獎禪師謂克賔維那曰汝不久為唱導之師賔曰不入這保社師曰會了不入不會了不入曰總不與麼師便打曰克賔維那法戰不勝罸錢五貫設饡飯一堂次日師自白椎曰克賔維那法戰不勝不得喫飯即便出院。

拈賊是小人智過君子興化腳跟被克賔掀起半空過一小劫方得著地克賔古佛其心安如海會麼賣盡衣單終不赤膊好則好矣美則盡美生鐵橛子只不得喫飯。

頌。

昨日喫飯今日饑得便宜處失便宜爛泥上壁不得力劈面西風打活籬

德山托鉢。

拈密啟其意壁上貼門神低頭歸方丈慚惶殺人果與尋常不同毫釐有差天地懸隔也秪得三年活我為法王於法自在豈受人塗污咄咄。

頌。

出門不利情不賖相逢都是生冤家歸去罷較些些亂啼春鳥落藤花

円霞慧林寺遇天大寒取木佛燒火向院主訶曰何得燒我木佛師以杖子撥灰曰吾燒取舍利主曰木佛何有舍利師曰既無舍利更取兩尊燒主自後眉鬚墮落。

拈院主便恁麼道因甚眉鬚墮落具眼者試說看。

頌。

中堂虎坐面門穿彗孛星飛入子年掩室春風家裏過不知花落草芊芊

一喝分賔主照用一時行。

拈臨濟和尚提唱空王佛向上一著可謂搆村迭店暗裏書符忽遇無舌人他喝不得又作麼生賔主俱隱照用俱瞎佛法無靈驗。

頌。

桃李花開三月天滿園青白潑人寒枝頭春倦吹微細砌地殘紅不耐看

一句中具三玄一玄中具三要。

拈人人盡道臨濟和尚是個白拈賊到這裏話不虛傳咄其言不當。

頌。

春曉黃鶯呌翠微遊人陌上踏歌歸紙錢縷縷堆寒食遍野青氊古墓暉

佛照燒木佛有舍利天然燒木佛無舍利。

拈我也道。

頌。

丹霞佛照一坑埋誰向爐邊拾死柴千古路亭寒索索逼人舍利滿青鞋

有秀才看千佛名經問曰百千諸佛但見其名未審居何國土還化物也無師曰黃鶴樓崔灝題後秀才還曾題也未曰未曾師曰得閒題取一篇好。

拈可惜一座黃鶴樓被長沙和尚埋沒殺千佛名經裏許喚作註解得麼癡人面前勿得說夢。

頌。

塞鴈一聲喉舌冷悽悽蘆笛月明中荒塘踪跡無漁火徒有秋烟拂暗風

僧問洞山初和尚牛頭未見四祖時如何山云楖[木*栗]木拄杖見後如何山云竇八布衫。

拈洞山和尚大似不唧[口*(堊-王+田)]將別家拄杖布衫作自己物與他人若是個皮下有血的衲僧拄杖布衫一時安置竇八郎赤條條過日豈不悲哉。

頌。

竇八布衫不禦寒七穿八穴破闌殘自從一見祖師後燈盞茶瓶盡入官

僧問初和尚如何是諸佛出身處山云寒山不語拾得笑。

拈屈哉苦哉這兩個風顛漢自由自在自喜自悲與他諸佛影無交涉扯來填溝塞壑有屈無呌處。

頌。

寒山不語拾得笑覿面與君說破了花落苔深春雨時曹兵敗走華容道

僧問如何是佛山云麻三斤。

拈洞山定盤星也不識向秤鎚上辨斤兩。

頌。

如何是佛麻三斤搓得一條釣桶繩枯草井邊風雨爛年深日久變成精

趙州問一婆子甚麼處去婆云偷趙州筍去師曰忽遇趙州又作麼生婆便與一掌師休去。

拈夜眠侵曉起更有不眠人婆子一掌趙州猶如啞子喫黃[瓜-、]雖然這婆子也是看孔著楔未是好手。

頌。

趙州慣使上頭關活脫齒牙若劒山今日偶逢花面虎雖無傷命血潺潺這一掌那一掌竹林深處倦將還相逢狹路難回避唱個山歌也當閒

黃檗運禪師因有六人新到五人作禮中一人提起坐具打一圓相師曰我聞有一隻獵犬甚惡僧云尋[羺-而+品]羊聲來師曰[羺-而+品]羊無聲到汝尋僧云尋[羺-而+品]羊跡來師曰[羺-而+品]羊無跡到汝尋僧云尋[羺-而+品]羊蹤來師曰[羺-而+品]羊無蹤到汝尋僧云與麼則死[羺-而+品]羊也師便休去明日陞堂曰昨尋[羺-而+品]羊僧出來僧便出師曰昨日公案未了老僧休去你作麼生僧無語師曰將謂是本色衲僧元來是義學沙門便打趂出。

拈黃檗幸是作家何不當時便打趂出須待明日且道黃檗意作麼生這僧既會尋[羺-而+品]羊蹤跡來又不會黃檗休去非惟義學沙門還是脫空奴子。

頌。

要覓[羺-而+品]羊蹤跡無村農钁罷晚來沽滿林寒鵲爭枝聚風送餘音不當烏

仰山隨溈山游山到盤陀石上坐師侍立次忽鵶銜一紅柿落在面前溈拾與師師接得洗了度與溈溈曰子甚處得來師曰此是和尚道德所感溈曰汝也不得無分即分半與師。

拈你看溈山父子譚禪盡是平實語言著著不離紅柿一枚何似大地眾生性命不出溈山父子舌尖上吞吐鵶子供養序品第一可謂佛法人情事事皆到。

頌。

溈山倦坐興偏賒飛箇鵶兒也作家何處啣來紅柿子溈山父子當盃茶

仰山一日有梵僧從空而至師曰近離甚處僧云西天師曰幾時離彼僧云今早師曰何太遲生僧云遊山玩水師曰神通遊戲即不無佛法須還老僧始得僧云特來東土禮文殊却遇小釋迦遂出梵書貝多葉與師作禮乘空而去自此號小釋迦。

拈這胡僧不識是誰家之子徃返得恁麼快便仰山小釋迦梵僧口邊得名一時佛法隆盛若依語風斷小釋迦不合受伊梵書貝多葉既受應當與梵僧三十拄杖何故世無不答之禮文殊哂之。

頌。

飛來一錫禮文殊遊戲雲烟作便輿風細細雨疎疎仰山古佛一茅廬道人錯落天中月不合[(冰-水+〡)*ㄆ]他一梵書

瑞州九峰道虔禪師福州人也嘗為石霜侍者洎霜歸寂眾請首座繼住持師白眾曰須明得先師意始可首座曰先師有甚麼意師曰先師道休去歇去冷湫湫地去一念萬年去寒灰枯木去古廟香爐去一條白練去其餘即不問如何是一條白練去首座曰這箇秪是明一色邊事師曰元來未會先師意在首座曰你不肯我那但裝香來香烟斷處若去不得即不會先師意遂裝香香烟未斷座已脫去師拊其背曰坐脫立亡即不無先師意未夢見在。

拈若論九峰逼殺泰首座理合喫二十棒首座未會先師意惑亂大眾三十拄杖一杖較不得泰首座脫去如此迅速果然難得無奈達磨大師先曾說破不論禪定解脫惟論見性成佛今泰首座錯解石霜之語單修枯定一色邊作活計若當時九峰拊背迸出活眼曰先師意聻管教九峰滿面慚惶容身無地如紙衣道者見曹山山云莫是紙衣道者麼者諾山曰如何是紙衣下事者曰一裘纔挂體萬事悉皆如山曰如何是紙衣下用者進前三步脫去山曰秪解恁麼去不解恁麼來者即開眼問曰一靈真性不假包胎時如何山曰未是妙者曰如何是妙山曰不借借者脫去這箇纔是語風今日與首座代一語九峰若問如何是一條白練去便與劈脊一棒。

頌。

白練千尋孰可攀影無顏色似人間苦哉錯會先師意脫去妨他路轉頑九峰老語忒辣祖庭氣岸從來惡把住須彌不放行更添腳下千斤索

僧問大梅如何是祖師西來意大梅曰西來無意鹽官聞乃曰一箇棺材兩箇死漢。

拈大梅猶自可鹽官苦殺人三箇也有。

頌。

答處虛虛江上風一枝搖落荻花叢漁舠輕放瀟湘月那得魚龍入網中故使傍觀發一笑雙雙驚起宿沙鴻

雲門匡真禪師到江州有陳尚書請齋纔見便問儒書即不問三乘十二分教自有座主作麼生是衲僧行腳事師曰曾問幾人來書曰即今問上座師曰即今且置作麼生是教意書曰黃卷赤軸師曰這箇是文字語言作麼生是教意書曰口欲譚而辭喪意欲緣而慮忘師曰口欲譚而辭喪為對有言意欲緣而慮忘為對忘想作麼生是教意尚書無語師曰見說尚書看法華經是否書曰是師曰經中道一切治生產業皆與實相不相違背且道非非想天有幾人退位書無語師曰尚書且莫草草三經五論師僧拋却特入叢林十年二十年尚不奈何尚書又爭得會書禮拜曰某甲罪過。

拈這俗漢草賊大敗不知觸忤多少阿師來今日赤眼撞著火柴頭拶得上天無路入地無謀渾身放倒方知禪和子利害古今白衣說法頗多難問者不少陳尚書可謂法門榜樣。

頌。

紙糊面孔黑漆心撞著銅頭鐵眼禽活捉生擒死去也放渠殘命度荒林雲門老千古萬古何處討鋒鋩雷電秋空曉霹碎巖前爛草窠這回狂浪殘聲杳分付妻孥莫亂道江湖自有肝膽人捏死狐狼血牙爪

僧問趙州和尚狗子還有佛性也無州云無。

頌。

趙州狗子無佛性太上老君急急令張三燒却兩莖眉燋爛古墳丞相病

藥山令供養主抄化甘贄行者問甚處來曰藥山來甘曰來作麼曰教化甘曰將得藥來麼曰行者有甚麼病甘便捨銀兩錠意山中有人此物却回無人即休主便歸納疏藥山問曰子歸何速主曰問佛法相當得銀兩錠山令舉其語主舉已山曰速送還他子著賊了也主便送還甘曰由來有人遂添銀施之。

拈古人道一句合頭語千載繫驢橛行者到這裏被化主一合合倒轉身不得兩錠金填溝塞壑化主却在困頭上捧金便走若無藥山相救至今尚在困夢中。

頌。

石中有水水中火燒殺禪人一張嘴忙至堂前舉向渠累他辛苦多來去

秦時[車*度]鑠鑽。

頌。

秦時鍍鑠鑽隔墻野鬼喚芻狗吠茅叢但聽取一半

雪嶠禪師語錄卷第六

音釋

筑

(之六切音竹以竹曲為五絃之樂也)。

贔

(平秘切音備巨鼇贔屓首冠靈山力壯貌)。

磉

(寫曩切音顙柱下石)。

蹲

(徂尊切音存踞也)。

顋

(桑才切音鰓頰顋)。

[羺-而+品]

(郎丁切音靈與羚同羚羊似羊而大角有圓繞蹙文夜則懸角木上以防患)。

雪嶠禪師語錄卷第七　　　　　　魚七

參學門人弘珠等編

拈頌

雪峰禪師一日陞座眾集定師輥出木毬。

頌。

為憐苦口舌頭乾滾出木毬與眾看活卓卓月團團賺殺兒孫炭裏眠

雪峰輕打我。

頌。

秤錘出汁砂出油托地酬他放亦[(冰-水+〡)*ㄆ]輕打我活人機三千里外冷雲歸言中有響會不會孔子周流著布衣

東坡不了心。

頌。

雲出青山鳥出林三條篾縛換腰金輕烟一帶蘇堤柳盡是當年不了心

普化和尚將示滅乃入市謂人曰乞我一箇直裰人或與被襖或與布裘皆不受振鐸而去臨濟令人送與一棺師笑曰臨濟廝兒饒舌便受之乃辭眾曰普化明日去東門死也郡人相率送出城師厲聲曰今日塟不合青烏乃曰明日南門遷化人亦隨之又曰明日出西門方吉人出漸稀出已還返人意稍怠第四日自擎棺北門外振鐸入棺而逝郡人奔走出城揭棺視之已不見唯聞空中振鐸漸遠莫測其由。

頌。

東邊不了西邊討看這風顛情太勞搖得手酸欲歇去棺材空裏笑魔高

賔主句。

頌。

蘆花江底去來鴈蓼葉渡頭上下天賔主不隨爻象變吉凶豈落劫初前

有僧問雲門如何是透法身句師云北斗裏藏身。

頌。

北斗藏身意若何長江水接白雲坡兒孫多少不怜悧抱櫓搖椿也大差

城東老母與佛同生而不欲見佛每見佛來即便回避雖然如此回顧東西總皆是佛遂以手遮面于十指掌中亦總是佛。

拈莫錯會城東老母好老母乃末世眾生最後一金鎚耳何以末世眾生向外馳求尋行數墨推己讓人鑽研故紙以為袈裟下一生極則事佛從三大阿僧祇修證得來我等豈能容易如此識見胸臆中一釘釘定六根頓瞎猶若墮落千萬丈陷穽永無回心出離之日老母古佛先知末世眾生不信頓悟一門即向三十二相八十種好一坐坐斷將手遮面不欲見佛然十指掌中見佛者此乃老母自性天真非他人使然其意正出眾生本來是佛自心作佛覿體相見老母慈念眾生心切若將色相賣弄是佛眾生永不能發菩提心擔荷此事非惟十指上可見四大五蘊髮毛爪甲皆是佛之全身故祖師云通身是手眼三十二相以野狐精呵之如此便知前後一貫悲哉黃面老子吾知其無容身之地眾生每日神通放光自在何假色相喚渠是佛且達磨西來不立文字教外別傳直指人心見性成佛勞伊一番辛苦為眾竭力不若城東老母擯佛何其撇脫語言文字一時焚却那更有葛藤留到今日纏縛眾生趙州云佛之一字吾不喜聞到這裏[糸*系]毫不立眾生諸佛亦是強立名言誰是彌勒誰為彌勒自亦擯之以此較之何處非釋迦何方不老母何眾生不佛這則公案只要眾生信得及直下㘞地一聲城東老母產下祖師了也用佛何為還識祖師殺人刀活人劒麼廁籌子千古奇特老母其誰歟。

頌。

老母城東亦丈夫眼睛清冷絕誵訛三千里外相逢著不是當年這老胡莫謂似月中無影休辜負若向空王殿上行腳跟斬斷誰回互

徑山國一禪師上堂僧問如何是道師曰山上有鯉魚井底有蓬塵。

拈這則公案因國一答得新奇古今無人齅著語風今日橫推日月倒轉山河吸盡源泉掀翻五岫管教井底無塵而百劫長清鯉魚插翅而高冲霄漢且道這僧會不會。

頌。

一指驚心萬指寒鯉魚插翅挂黃冠至今山上洪波滾滌淨蓬塵井底寬竹響燈沉疎影夜猿啼山月上欄杆

徑山鑑宗無上禪師。

拈鹽官的子臨濟前軰自鹽官決疑之後尋徑山將息開堂拈提為第二代住持今塔蹟雖存凄凉壅塞嗟嗟何時得翛然一路豁耳。

頌。

塔示全身聊有蹤堆堆土石畧遮風三更五夜山頭月聽取龍吟古寺鐘無上老知也未唐時直至今這箇性靈原不異日炙與風吹滄海桑田何可據劫火洞然燒大地總成是活計

徑山塗毒智䇿禪師天台陳氏子行腳往豫章謁典牛道由雲居風雪塞路坐閱四十二日午初版聲鏗然豁爾大悟及造門典牛獨指師曰甚處見神見鬼來師曰雲居聞版聲來牛曰是甚麼師曰打破虛空全無柄靶牛曰向上事未在師曰東家暗坐西家嘶罵牛曰嶄然超出佛祖他日起家一麟足矣師偈曰色見聲求也不妨百花影裏繡鴛鴦自從識得金針後一任風吹滿袖香師將示寂陞座別眾囑門人以文祭之師危坐傾聽至尚饗為之一笑越兩日沐浴更衣集眾說偈曰四大既分飛烟雲任意歸秋天霜夜月萬里轉光輝俄頃洎然而逝塔全身于東崗之麓。

拈大凡得的人開口動舌不犯風化自然奧妙自然風流你看塗毒老人竊得雲居版聲歸家就會搖唇鼓舌捕老鼠捉青蜓批判古今將聲色囊藏被葢為自己衣帶下物捏得一些渣滓也沒有示寂又賣弄家醜可謂光前絕後塗毒其人歟。

頌。

聲色元來是甚麼春風花鳥雜笙歌仙郎去後鴛鴦散只見枝頭蜂蝶多死得好祭文讀罷為之笑全身塔塟五峰雲寒夕何人遣風掃也非猾也非狡盡屬人家園地了塗毒鼓聲振野郊山前山後成荒草

大慧杲妙喜老人。

拈這個妙喜老人復起臨濟之風三玄三要撒開餧魚餧鱉了無少剩四賔主料揀摶搦如泥一些子觔骨也不存上堂普說若遊戲四天下不著一毫氣力小叅入室如笑談涕唾輕脫脫一雙手作白拈賊如神三寸舌根若懸河瓶瀉竹篦子敲磚弄瓦提契傀儡七上八下活捉生擒全不怕些罪過這回去鑊湯爐炭決定饒伊不得。

頌。

舌似蓮花遍界香掬將雲氣裏寒霜生來眼目天然異不屬娥眉對鏡莊山谷風雷乳虎面湘江星月道人腸一雙辣手難相似縱使惺惺且覆藏

香嚴和尚獨腳頌以張無盡因緣例之無盡謁東林照覺禪師覺詰其所見與己符合乃印可最後問兜率悅禪師公與悅語次稱賞東林悅未肯其說公乃題寺後擬瀑軒詩其畧曰不向廬山尋落處象王鼻孔謾撩天意譏其不肯東林也至更深論及宗門事悅曰東林既印可運使運使於佛祖言教有少疑否公曰有(這個怎麼好露出一角也)悅曰疑何等語公曰疑香嚴獨腳頌(如此從前不會悟)德山托鉢話(那裏去來)悅曰既於此有疑其餘安得無邪秪如巖頭言末後句是有邪是無邪公曰有(滿口野狐涎先打東林覺三十青柴何故賺人不少次打張商英三十苕帚柄何故不合受他家冬[瓜-、]印子)悅大笑(笑裏有刀)便歸方丈閉却門公一夜睡不穩(元來元來)至五更下牀觸翻溺器(盡底去也未)乃大徹(猶帶尿真氣在)猛省前話(始知兜率不汝欺也)獨脚頌云子碎母啄子覺母殼子母俱亡應緣不錯。

拈子碎母啄即且從子覺母殼向那裏討即得子母俱亡應緣不錯子母既亡杳絕音耗阿那個應緣不錯且道憑個甚麼道理有人到此立得脚麼識得渠麼出來對眾道看若道未得莫亂道叅禪秖為命根不斷依語生解搬出人前便見逗漏張無盡可作龜鑑到這裏下得手捏得香嚴鼻孔酸滴滴地禪和子本分茶飯若於獨脚少有疑古今公案未夢見在切勿孟浪大須仔細今時出世稱長老者問著便是盲棒瞎喝非惟瞞盰他人兼自瞞耳他時如何見得閻家老子當時張無盡苟非兜率老婆心無盡那有今日。

頌。

獨脚香嚴鎻萬重重重錦繡白雲封個中子母元無命碎啄之機也太聾錯不錯含元殿裏黃金索假饒牙爪利如錐早落香嚴并鍍鑠張商英東林覺冬[瓜-、]印子砒霜惡死馬醫來活似猊千古無人敢動著

內翰東坡居士蘇軾字子瞻因宿東林與照覺論無情話有省黎明獻偈溪聲便是廣長舌山色豈非清淨身夜來八萬四千偈他日如何舉似人未幾抵荊南聞玉泉皓禪師機鋒不可觸公擬抑之即微服求見泉問曰尊官高姓公曰姓秤乃秤天下長老的秤泉喝曰且道這一喝重多少公無對(語風代云定盤星爆也)於是尊禮之(何不早恁麼)後過金山有寫公照容者公戲題曰心似已灰之木身如不繫之舟問汝平生功業黃州惠州瓊州。

拈這東坡老臊胡大似風流遊戲漢子若在東林覺印子脫出決定信人不得何故張無盡賍在若論夜來八萬四千偈他日如何舉似人少有宗門氣息一根秤子尚不會用用即被人拗折觀其所由悟即不無命根斷未敢相許古今相傳五祖戒後身若恁麼利害不淺雖然今日要如此蘇子瞻也難得。

頌。

黃州惠州瓊州去去來來獨偶剛得一根秤子喝下還是空手落落拓拓一生妙在舌頭會摟作萬古之斯文同秋風之抖擻儼似石灰布袋狼藉不用苕帚更問如何若何不會說禪只會喫肉吞酒

徑山別峰寶印禪師至徑山謁大慧慧問曰甚麼處來師曰西川慧曰未出劒門關與汝三十棒了也師曰不合起動和尚慧忻然掃室延之紹熈元年十一月往見交承智䇿禪師與之言別䇿問行日師曰水到渠成歸索紙書十二月初七夜鷄鳴時九字如期而化奉蛻質返寺之法堂留七日顏色明潤髮長頂溫越七日葬於菴之西岡諡慈辯禪師。

拈古人去住得大自在乃平日定慧所致非可強也少有物滯則不自由今別峰印禪師徑山開堂數十年二十六代住持也師年邁益厭住持十五年冬奏乞菴居得請終後葬於菴之西岡今人不識何地方為西岡何處為菴居不亦疑乎。

頌。

鷄鳴時刻報君知水到渠成月上枝豈是尋常心可擬言詮安得契無為

雲門顧鑑咦。

拈跛腳阿師掃來掃去一生不著便陳尊宿感戴不盡後被人喚作紅旗閃爍受屈不少。

頌。

雲門顧鑒咦六六三十六有米便煑飯沒米便煑粥得得得養家方子須明白

徑山法濟湮禪師僧問掩息如灰時如何師曰猶是時人工幹僧曰幹後如何師曰耕人田不種僧曰畢竟如何師曰禾熟不臨場。

拈一問一答如鐵打釘半斤八兩三寸五寸鎚鎚相應不費心力然乃這僧問處不真答去勞而無功雖然閑故紙要且無益於人三十年後有人動著粥足飯足佛法始有靈驗。

頌。

寥寥行來月似盤千峰秋白葉將寬北窗無物誰能惜南畝多雲我獨看谿徑慣飛猿捉果池塘引步兔尋餐不妨問答非千古一任庭花雨露寒多少耕人不插田一般把箸度浮年青眉漫鎻閑愁緒綠袖偏臨媚景川雛雀怕飛枝尚遠蒼龍斂翅月同眠掩然無事燈初續投寺秋雲亦豎拳忙忙促促曉春耕半節簑衣蘸水明踏渚鷺鷥擬雪色歌花鸚鵡㫰風晴篇章石上鋪烟嫩律調林邊開錦英最快牧童牛不管索頭無恙任縱橫

大慧禪師舉竹篦示儈喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不得下語不得無語速道速道。

拈著甚死急喫了清水白米閑不過大似發狂發顛幸是這僧若是語風喝一喝打一圓相書個[○@人]字拋向面前且看妙喜作麼生折合。

頌。

離中虛坎中滿兊上缺巽下斷是甚麼章句忠清里巷馬回子諸人還會麼休休三十六條花柳巷向來曾不禁人行

趙州栢樹子。

拈趙州和尚盜常住物私己用幸是這僧不要若荷負將去大似平地喫交。

頌。

日炙風吹這趙州祖師渾不在鈎頭西來大意庭前栢欲得相親更上樓

徑山照堂了一禪師明州人上堂云禪玄之士觸境遇緣不能直下透脫者葢為業識深重情妄膠固六門未息一處不通絕點純清含生難到直須入林不動草入水不動波始可順生死流入人間世諸人要會麼以拄杖畫曰秪向這裏薦取。

拈這明州人說甚六門一門大都祖師出世無事討事無夢說夢盡大地撮來是粟米大微細更微細影也沒有說個利生早是緣木求魚一埸好笑不如穩坐青山目視雲漢始合那邊。

頌。

說個空王佛即差何堪舉拂更拈花六門晝夜白毫現日日眾生常在家

徑山智訥妙空禪師僧問牛頭未見四祖時如何師曰坐久成勞見後如何不妨我東行西行。

拈妙空和尚雖得兩轉語以包括千七百則陳爛葛藤了也坐久成勞東行西行雖然與那牛頭猶隔円陽在。

頌。

問處疎寒答處親莫教扭捏昔時人牛頭山上啣花鳥換却羽毛不呌春貧徹骨冷如氷雲在青山水在瓶虎踪狼跡如何也白澤之圖孰可盟

有僧問師云時時示時人時人自不識即今這裏是甚麼時師答曰甲子乙丑丙丁己卯。

復頌。

漁郎船子兩頭穿逆順風波總不前討個火來炊飯喫荻花叢裏滿天烟

又問處處無踪跡聲色外威儀即今這裏是甚麼處師答曰有個人來知前不知後莫向這裏覓。

頌。

飽飡胡餅更由誰獨我山居常不炊自喫那些鐵橛子問雲問水孰追隨

又問人從橋上過橋流水不流即今這裏是什麼人師答云眉橫鼻直不必打點。

頌。

威音那畔不知名猶若千江孤月行擬議四山光影亂照人肝膽不分明

中峰禪師觀流水有省即詣高峰求證高峰打趂出既而民間訛傳選童男女師因問曰忽有人來問和尚討童男女時如何高峰曰我但度竹篦子與他師於言下大悟。

拈高峰剜肉做瘡賍陷平人中峰脚跟未穩一狀領過若依語風判斷兩人犯彌天之罪各罰饡飯一堂借此供狸奴白牯何故與他流水甚麼相干雖然不許夜行投明須到。

頌。

竹篦拈來用得親曹家女子屬他人柳[糸*系]眼暖春三月兩個黃鸝相對陳紅粉鬂紫羅牀十分恩愛醉牙觴鴛鴦飛入翠微裏鳳閣龍樓遶建章

法昌遇禪師上堂春山青春水綠一覺南柯夢初足携笻縱步出松門是處桃花香馥郁因思昔日靈雲老三十年來無處討如今競愛摘楊花紅香滿地無人掃。

拈這箇語話若作禪道佛法商量太遠在若作風流景緻會又辜負法昌還有人向這裏和會得麼出來說看若和會未得元在法昌舌根上轉。

頌。

舌根落落送嘉聲香谷春枝朵朵橫亂插山頭紅白鬂平分水面淡濃情南柯夢覺人何在北騎征忘身未名自是法昌閒不徹楊花襲襲逐君行

佛印禪師一日與學人入室次適東坡居士到面前師曰此間無坐榻居士來此作甚麼士曰暫借佛印四大為坐榻師曰山僧有一問居士若道得即請坐道不得即輸腰下玉帶子士欣然曰便請師曰居士適來道暫借山僧四大為坐榻秪如山僧四大本空五陰非有居士向甚麼處坐士不能答遂留玉帶師却贈以雲山衲衣士乃作偈曰百千燈作一燈光盡是恒沙妙法王是故東坡不敢惜借君四大作禪牀病骨難堪玉帶圍鈍根仍落箭鋒機會當乞食歌姬院奪得雲山舊衲衣此帶閱人如傳舍流傳到我亦悠哉錦袍錯落猶相稱乞與佯狂老萬回。

拈東坡居士到佛印處大似刺頭入膠盆柰何人硬貨不硬開口便落人圈繢總之不知宗門有陷虎之機雖然莫怨他家枯井深若是徑山則不然見他道四大本空五陰非有竟扯佛印出山門佛印也無奈我何。

頌。

玉帶垂垂束紫腰一天風靜落孤鵰雲山綻衲何長短輸與春堤嘶柳驕

天章寶月禪師僧問如何是佛法大意師曰一年三百六十日曰便恁麼會時如何師曰迢迢十萬不是遠。

拈這僧問佛法大意不識佛法大意是個甚麼答伊一年三百六十日雙手擎出來也天章將謂熱瞞這僧這僧却不要天章却成自瞞呵呵這些飯袋子古今有之。

頌。

變化魚龍水不知聖凡名字孰為施眉毛生在眼睛下捉個麒麟當馬騎問佛法莫狐疑現成公案破窗籬一年三百六十日日日春風動竹枝

大梅法英祖鏡禪師宣和初勅天下僧尼為德士雖主法聚議無一言以回上意師肆筆解老子詣進上覽謂近臣曰法英道德經解言簡理詣於古未有宜賜入道藏流行仍就賜冠珮壇誥不知師意者往往以其為佞諛明年秋詔復天下僧尼師獨無改志至紹興初晨起戴樺皮冠披鶴氅執象簡穿朱履使擊鼓集眾陞座召大眾曰蘭芳春谷菊秋籬物必榮枯各有時昔毀僧尼專奉道後平道佞復僧尼且道僧尼形相作麼生復取冠示眾曰吾頂從來似月圓雖冠其髮不成仙今朝拋下無遮障放出神光透碧天擲之於地隨易僧服提鶴氅曰如來昔日貿皮衣數載慚將鶴氅披還我丈夫調御服須知此服不相宜擲之舉象簡曰為嫌禪板太無端豈料遭他象簡瞞今日因何忽放下普天致仕老仙官擲之提朱履曰達磨携將一隻歸兒孫從此赤腳走借他朱履代麻鞋休道時難事掣肘化鵬未遇不如鵾畫虎不成反類狗擲之橫拄杖曰今朝拄杖化為龍分破華山千萬重復倚肩曰珍重佛心真聖主好將堯德振吾宗擲下拄杖斂目而逝。

拈大哉善哉大梅和尚真奇特丈夫人天師表看伊作用大似大海起波濤無你擬議處所謂法界量滅者出入若遊戲隨意。

拈弄真幻影中人三界為戲塲耳嗟佛祖光明末後始信雖然當初不該斂目而逝若是徑山更活三十年有何不快咄咄。

頌。

身平價平無礙光明處身空洞居界無城千載風骨萬世嘉名僧充道士絕戶絕丁皮衣鶴氅何重何輕如夢如幻赤體虛靈妙哉至德鱉瞎龜盲頌之若謗天明五更

甘贄行者入南泉設粥。

拈南泉老老大大未免隨人起倒直饒打破粥鍋也是賊過後張弓若在請念誦時掀翻桌子猶較些子悲哉喫得一碗粥折了一口鍋仔細打一算好事不如無甘贄行者雖然拂袖便去未稱好手何故賊頭狗面俗氣不除。

頌。

不是冤家不聚頭偷營刼寨溷緇流狸奴白牯無靈性引得王郎特地愁

投子和尚僧問一切聲是佛聲是否曰是云和尚莫[尸@豕]沸盌鳴聲投子便打又問麄言及細語皆歸第一義是否曰是云和尚作頭驢得麼投子便打。

拈這僧弄嘴頭以作遊戲好痛與三十棒投子不識轉變由人犯法亦與二十拄杖還有不甘者麼二俱擯出。

頌。

佛自無言何有聲作驢作馬不多爭一團白月潭中現處處秋光照夜明

天衣懷和尚示眾舉古人云五蘊山頭一叚空同門出入不相逢無量刼來賃屋住到頭不識主人公有老宿拈云既不識他當初問甚麼人賃恁麼拈也太遠在何故須知死人路上有活人出身活人路上死人無數那個是活人路上死人無數那個是死人路上活人出身處若檢點得分明拈却膱脂帽子脫却鶻臭布衫。

拈前老宿拈云既不識他當初問甚麼人賃此語大有叅情肻向這裏下隻腳踏遍四天下忽遇無厭足王出生死也不難今人拖了死屍長日亂闖說張三道李四好山好水好叢林好風涼孰不知都向死人路上分別短長還要識活人麼死人路上會取天衣和尚固是弄潮手只是忒煞老婆且聽許半個字。

頌。

秋風颼颼何太凉從來不識個中郎同門出入年來事賃屋那曾著地方彷彿示人名是主依俙當體假為鄉欲知端的歸家路耳朵頭毛五蘊香

雲門曰眼睫橫亘十方眉毛上透乾坤下透黃泉須彌塞却汝咽喉還有人會得麼若有人會得拽取占波共新羅鬬額。

拈雲門和尚說禪猶若萬里無人烟一間破屋裏手舞足蹈高聲唱言我是如來應供正徧知名行足自喜自悲自言自語還有知音者麼對牛彈琴。

頌。

囉囉哩哩唱田歌曠刼許誰薦得麼梳影草萊翻白畫潑空烟雨冷青蓑分明花在春枝上花落香寒春色過琴瑟無音言語正尋行數墨病何多

僧問雲門如何是諸佛出身處門云東山水上行。

拈諸人會麼東山水上行則易會諸佛出身處則難明何故謂伊諸佛無鼻孔。

頌。

括地西風劈面吹君家何必苦追隨東山水上如何會笑指雲門妙絕詞

僧問雲門如何是一切智智清淨門云掃地潑水相公來。

拈雲門大師隨手拈一錠足色紋銀與這僧可憐這僧不識嗟哉世間幾人能會此意除非過量人金博金水投水。

頌。

掃地潑水相公來陳年苕帚白花開無端拈在春籬上天曉黃鸝呌幾回

仰山叅東寺如會禪師問汝是甚處人仰曰廣南人師曰我聞廣南有鎮海明珠是否仰曰是師曰此珠如何仰曰黑月則隱白月則現師曰還將來也無仰曰將得來師曰何不呈似老僧仰义手近前曰昨到溈山亦被索此珠直得無言可對無理可伸師曰真獅子兒善能哮吼仰禮拜却入客位具威儀再上人事師纔見乃曰已相見了也仰曰恁麼相見莫不當否師歸方丈閉却門仰歸舉似溈山溈曰寂子是甚麼心行仰曰若不恁麼爭識得他。

拈仰山說法酬機大似空中一隻鶴旋轉俯仰活卓卓地摶風萬里唳孤雲於霄漢巢喬木於蒼翠鎮海明珠滿地撤去又道無言可對無理可伸幸是東寺長老放過徑山又且不然何故禮多必詐。

頌。

仰山小釋迦東寺老古錐如牛飲澗泉上下嘴對嘴明珠撤出太多又道無言可對小釋迦善言語此情惟有當行知千載無人敢相許

章敬懷暉禪師有僧來遶師三匝振錫而立師曰是是其僧又到南泉亦遶南泉三匝振錫而立泉曰不是不是此是風力所轉終成敗壞僧曰章敬道是為甚麼和尚道不是泉曰章敬即是是汝不是。

拈妙哉宗門殺活自在這僧腳跟不穩若腳腳穩當的道是也只恁麼道不是也只恁麼何故自有錫杖在。

頌。

錫杖搖搖在路途隨風墜落葛藤窠天涯渺漠何時到莫去山前作野狐

青原行思禪師見六祖問曰當何所務即得不落階級祖曰汝曾作甚麼來師曰聖諦亦不為祖曰落何階級師曰聖諦尚不為何階級之有祖深器之。

拈言言出身不落人境字字如珠不涉玄妙非具手眼衲僧莫能窮其淺深今有杜撰長老妄斷曲直作狐涎氣吾謂此人尚在門外不知海內有人眼如閃電。

頌。

問處深深湛若秋金針引月過長流針鋒不損月中水境色安窺頂上眸君不見作家手宗眼清明六不收今古嫡傳誰敢擬赤斑蛇唼海中漚

雪峰迎雲門纔見便曰因甚麼得到與麼地雲門乃低頭從茲契合。

拈雪峰既知雲門來處更問奚為幸是問著雲門若問著別個即搬出秦時鍍鑠鑽雪峰也無奈伊何。

頌。

因甚麼得到與麼地觸著雲門痛癢處含淚未乾恨未止低頭已一簾風月許誰知至今遺痕在江湖閃爍紅旗顧鑑咦

唐莊宗詔興化問曰朕收中原獲得一寶未曾有人酬價師曰請陛下寶看帝以兩手舒幞頭腳師曰君王之寶誰敢酬價龍顏大悅。

拈興化和尚舌辯如風有個唐莊宗賣弄不少若非興化慈悲幞頭幾乎粉碎。

頌。

興化老太無端佛法人情兩俱到輕把幞頭彈一指昔來痕跡未曾消舊幞頭說向帝王價不高

罽賔國王秉劒至師子尊者所問曰師得蘊空否祖曰已得蘊空王曰離生死否祖曰已離生死王曰既離生死可施我頭祖曰身非我有何恡於頭王即揮刃斷尊者首白乳涌高數尺王之右臂旋亦墮地七日而終。

拈師子尊者既償定業王揮刃斷尊者首白乳涌高數尺可知王之右臂旋亦墮地七日而終何哉嗟孤掌不成拍。

復拈當時王若問徑山師得蘊空否答未空曰離生死否答未離王曰可施我頭否咄哉癡人頭安可施非惟頭作得主王之完膚何如哉。

頌。

幻擬無根同海雲浮沉冉冉孰為捫一刀兩叚春風裡千古半林明月痕夙債希成談白血全身拋出示王孫癡兒臂墮延七夕永刼沙汀飛冷魂休將此地較疎親遊戲塲中偶似人白乳染成銀芍藥香流莫問去來身

再拈師子尊者預付法於婆舍斯多尊者以償夙緣非佛法中有斯事非佛法中無此事耶何故柴船自上米船自下。

頌。

夙業難違要明剖一刀兩叚獅子吼甚渠風雨月行空這叚因緣非爾偶白乳升天數尺餘還他墮地一隻手

浮盃和尚凌行婆來禮拜師與坐吃茶婆乃問盡力道不得底句分付阿誰師曰浮盃無剩語婆曰未到浮盃不妨疑著師曰別有長處不妨拈出婆斂手哭曰蒼天中更添冤苦師無語婆曰語不知偏正理不識倒邪為人即禍生後有僧舉似南泉泉曰苦哉浮盃被這老婆摧折一上婆後聞笑曰王老師猶少機關在澄一禪客逢見行婆便問怎生是南泉猶少機關在婆乃哭曰可悲可痛一罔措婆曰會麼一合掌而立婆曰伎死禪和如麻如粟一舉似趙州州曰我若見這臭老婆問教口啞一曰未審和尚怎生問他州便打一曰為甚麼却打某甲州曰似這伎死漢不打更待幾時連打數棒婆聞却曰趙州合喫婆手裡棒後僧舉似趙州州哭曰可悲可痛婆聞此語合掌歎曰趙州眼光爍破四天下州令僧問如何是趙州眼婆乃竪起拳頭僧回舉似趙州州作偈曰當機覿面提覿面當機疾報汝凌行婆哭聲何得失婆以偈答曰哭聲師已曉已曉復誰知當時摩竭國幾喪目前機。

拈浮盃和尚馬祖下第七十四位何得不識語句受人熱瞞離師大早欠商量之過使這老婆聲價高遠若非趙州塞斷伊嚥喉那裡見有男子當時徑山若在見他斂手哭蒼天即與五捧趂出。

頌。

凌行婆郎君女拈却浮盃無剩語翛然異類中行去何似猫兒捉老鼠老漢浮盃悟不真還須趙老相幇舉

趙州問投子大死的人却活來時如何投子云不許夜行投明須到。

拈昨有禪和子舉此語打個噴嚏答之問他會麼曰不會不許夜行投明須到。

頌。

生出從前不作家怕人相見怕人誇夜行風亂青雲鬢天曉露含白荳花處處綠楊堪繫馬山山黑月不飛鴉可憐直疾鬼無足驛路凄凄芳草嗟

夜半正明天曉不露。

拈三個猢猻夜簸錢又如何海曙初明時又如何僧問古德如何是夜半正明天曉不露答云牡円花下睡猫兒。

頌。

牡円花下睡猫兒答得依俙絕妙辭梅綻石邊煙潑眼荻開江上月斜披拋梭女子夜成錦把釣漁郎曉不知秋到家家簾幕雨人人悉見草安疑

懷淨土詩

青蓮臺上老金仙接引眾生不論年必也慈悲癡眷屬娑婆摶作四禪天

林下長開佛面花子規呌血數珠斜耳邊多少閒題目賺煞春風不到家

日日飛忙似蜜蜂何時疑徹五陰空方纔拈得金剛子又有人來覓相公

秋來亭臺柿葉紅朝朝顏色不相同黑風忽地牀頭起淨土如何去得通

傍閣芙蓉蘸水時誰人識得兩莖眉牕開面面彌陀佛不把閒心更著疑

日輪西涌五更初冷照池塘十萬魚未合吾師懸鼓觀希奇別出一行書

彌陀六字鳥空啼鼓翼隨羣欲往西莫待好花春雨過十分香氣蘸新泥

念佛如何行路人白雲渺渺一孤身彌陀不在蓮華土賺我光陰十萬程

自性彌陀絕主賔山花浪暖柳枝新不勞更用之乎者覿面無非西土人

垂手噓噓已較多蒼龍未必混長波堪憐癡愛閻浮地不肯回頭可奈何

香檻殷殷樹裏開松枝瀲灔滿樓臺不知箇是全身佛只管忉忉舌上裁

月明秋夜坐禪時香動黃昏靜若思收拾漫歸殘屋下蓮華開遍好題詩

珊瑚枝掛弱犀牛苦海揚波難盡頭咬啐一團空界月與君把手入層樓

追思父母未生前痛徹心頭得幾年面目昨來遭毒手一腔熱血葬青蓮

結根深種死生關彷彿安能五欲殘盡道工夫難下手不知日坐鐵圍山

古人有語極相投莫與兒孫作馬牛撒手懸崖歸淨土任他滄海變荒丘

觀成十六佛無生平地風波問丙丁情盡六門都不照江山朵朵月空明

瑤枝風撼水文章一瓣花飛蓮子香孤露竟無人在上樂邦慈母越悲傷

梅枝鵲誦柳枝詩呼爾歸來未較遲我欲娑婆多住住他年皓首是佳期

溪上行歌杖紫藤落花沒膝呌黃鶯春池無月空撈漉早叩蓮邦題姓名

惡境交加鼓業風何曾汙染得虛空家鄉田地如天穩不著閒愁方寸中

甲子山居澹石翁鑿池種月待秋風松牕白晝彌陀佛抱枕無眠憶遠公

玉靜草堂喬木隣短墻梅綻刼初春雖然不似蓮華土拒絕人間萬斛塵

築堤原為晚山烟搆屋還須三兩椽衲破扯開荷葉補西方莫厭我廉纖

蹋遍秋山拋杖藜崚崚澹石絕攀躋人情若道閻浮苦誰箇男兒不念西

新藕花開月上女敗荷葉爛紫袈裟鷺鷥撞破蘆花雪天樂吹來處士家

晴峰古木獻花巖白兔時同野鹿叅爆竹聲中明指示眼前瓦礫總優曇

一二三四五六七一心不亂徃生西佛言說得雖容易動步通身入淤泥

行船分付把梢婆須識長河逆順波只怕順風吹過火轉來不得逆風多

布地金沙一坦平毫無銅鐵貢高名仕人欲見彌陀佛先把毒蛇空聚明

衡門竟日對江開望斷春雲人不來薦取自家親徹旨畫眉丞相下樓臺

與君法則鼓真風撇去頑然念苦空彈指揭開千佛面白花影裏樹重重

西方可去芒鞋滑東土無依慾火留紅爛劫燒[婬-壬+(工/山)]舍女痛心莫恨夜叉頭

青灰堆裏一聲佛萬劫死生火上氷功德池空含日月數枝香嫩白雲蒸

曉煙堤上柳精神垂示迷魂出暗塵多少闡提邊塞死馬蹄遙送斷腸人

癡愚不解唯心土離此唯心別有麼每日普光明殿裏搬柴運水古彌陀

欲醉黃昏合兩眸吞殘精氣粉骷髏荒郊壘壘添新土多是少年人骨頭

我慢山高業障馳難為心地道相期使君放下無明窟便是那邊阿耨池

善法堂中議聖流凄凉雙徑祖燈秋衲僧棒喝何如用直接西來最上頭

雪覆千山白馬蹄揚鞭歸去日蹉西兒號女哭冤家別行樹忽驚鸚鵡啼

少婦樓頭思正濃梳烟楊柳細東風王孫是處迷歸路曾寄家書幾萬封

佛樹扶疎接鈍機葛藤活活練荊扉明年了得三椿事便可身輕同鶴飛

善法堂前議聖流南泉牧得一頭牛欲將騎往西方去唯恐西方不肯留

善法堂中拜冕旒百千天子盡風流人間罪福分明舉不落空王簿上收

佛言利智法王臣獨一無師自悟人星宿刼中何者是桃紅李白示全身

娑婆無苦苦娑婆果得婆伽益更多煩惱破時婆亦殞涅槃深義遍婆娑

嗟乎昔日頂生王七寶嚴身心尚狂不若水邊窮衲子坐禪無力念西方

利養娑婆應有期百年快活剎那時渾身煆得如生鐵只恐幽冥添馬皮

雪嶠禪師語錄卷第七

音釋

嶄

(士減切音劖山高峻貌)。

摶

(徒官切音團以手圜之也又取飯作摶掜聚也)。

搦

(昵格切音蹃捉搦也)。

蛻

(輸芮切音稅蛻其屍衣冠不解如蛇蛻耳)。

[尸@豕]

(都木切音篤與[尸@口]同尾下竅也)。

膱

(質力切音職肉敗也)。